\chapter*{Introduction}
Depuis le milieu des années 1990, les disciplines historiques montrent un intérêt grandissant pour les systèmes d'informations géographiques (SIG). En effet, ceux-ci offrent la possibilité de produire des représentations visuelles des espaces passés, soit à partir de représentations cartographiques anciennes, soit en constituant des bases de données spatiales à partir de sources diverses (cartes, données archéologiques, connaissances historiques, etc.).Les données produites par des études historiques sur des individus, des événements, ou encore des zones du territoire considérés à un temps donné peuvent alors être associées à des références spatiales issues de ces bases de données représentant l'espace passé à une période cohérente avec le temps valide des données. L'inscription de ces données historiques dans l'espace fournit ainsi de nouvelles perspectives d'analyse et de compréhension de la répartition et de l'organisation des phénomènes étudiés ainsi que de leurs interactions avec l'espace.Enfin, les SIG constituent de puissants outils de partage des données utiles aux études historiques et de diffusion des connaissances produites par ces études. Les plate-formes cartographiques en ligne et les bases de données spatiales ouvertes offrent de nouveaux outils de diffusion, de visualisation et d'analyse des données historiques spatialisées. Elles augmentent en outre la ré-utilisabilité de ces données. Les phénomènes étudiés dans le champs de l'histoire sont par essence dynamiques, et leur étude se situe dans la durée. Spatialisés, ils évoluent dans un espace lui-même en constante réorganisation. Ainsi, une représentation statique ne suffit plus et il devient nécessaire de représenter également les changements morphologiques qui affectent cet espace au cours du temps. Lorsque les phénomènes dont l'évolution au cours du temps est étudiée sont purement spatiaux, comme les transformations d'une ville par exemple, la représentation des dynamiques spatiales au sein d'un système d'information géographique offre des outils de visualisation et de mesure de ces changements. Lorsque qu'ils sont sociaux, la confrontation entre dynamiques spatiales et sociales permet de faire apparaître les interactions qui peuvent exister entre elles~\citep{Knowles2008}.

\paragraph{}
Du point de vue de la géomatique, cette question de la représentation des évolutions de l'espace se traduit par la production de  bases de données spatio-temporelles. Celles-ci permettent de représenter des objets géographiques évoluant dans le temps et fournissent un ensemble d'outils permettant d'effectuer des analyses sur ces évolutions.

\paragraph{}
Pour former une base de données géographique sur l'espace ancien à une période choisie, deux stratégies sont possibles. La première consiste à partir d'une base de données de référence, puis à modifier les objets qui la composent selon les connaissances historiques dont on dispose sur leur état et leur existence au moment considéré. La seconde stratégie repose sur des sources cartographiques anciennes qui sont numérisées de façon à extraire des objets géographiques. La première stratégie n'est envisageable que pour des périodes proches de celle de la base de données de référence pour lesquelles les structures sont connues et peu différentes. Pour cette raison, nous adoptons dans cette thèse uniquement sur la seconde stratégie. Celle-ci comporte cependant deux inconvénients majeurs. Tout d'abord, les sources cartographiques anciennes sont hétérogènes~: leur forme, leur objectif et leur contexte diffèrent. En résultent des choix d'échelles, de thèmes cartographiques ou de symbolisation variés. Même lorsqu'elles décrivent un même espace, les pratiques cartographiques contemporaines de leur production aboutissent à des divergences majeures entre cartes comme le recours à des vues obliques ou verticales par exemple. De plus, des différences de précision géométrique ainsi que de perfectionnement des techniques de levé cartographique aboutissent à des cartes distordues pour lesquelles une simple superposition ne suffit pas à saisir les transformations de l'espace tracé. Les objets géographiques numérisés à partir de sources cartographiques anciennes sont donc, à leur image, hétérogènes.
\paragraph{}
La constitution d'une base de données spatio-temporelle sur l'espace nécessite de situer les objets géographiques dans le temps, cette temporalité dépendant de la nature des objets et de l'étude. Cette datation, effectuée à partir de connaissances historiques éventuellement partielles ou incertaines, peut présenter des difficultés. En outre, lorsque les objets sont issus de sources cartographiques, il faut se poser la question de leur statut. S'agit-il d'objets géographiques représentant des entités du monde réel et dont la nature influe sur la datation? Ou bien doit-on les considérer comme de simples symboles dont l'existence et donc la date sont intrinsèquement liées à celles de la carte qui les renferme? Il faut alors s'interroger sur la temporalité propre à la source cartographique elle-même~: quelle signification donner à l'existence d'une carte?

\paragraph{}
Il existe de nombreux systèmes d'information géographique dédiés à l'histoire. Pour la plupart, il s'agit d'outils de cartographie en ligne proposant une visualisation de données sociales localisées sur un fond cartographique ancien. Seuls quelques outils modélisent les transformations et s'appuient sur une base de données spatio-temporelle. Ils sont cependant spécialisés pour un cas applicatif précis. L'absence d'outils génériques pour créer de telles bases de données s'explique par les différentes difficultés que nous venons d'énoncer. L'inadéquation entre les fonctionnalités des SIG existants et les spécificités des données historiques constituent un frein à la mise en \oe uvre de tels outils. L'objectif de cette thèse est donc de \textbf{proposer une méthode de création de bases de données spatio-temporelles à partir de sources cartographiques anciennes.}

\paragraph{}
Étant donnée la position interdisciplinaire du sujet qu'il aborde, ce mémoire s'organise en deux parties, chacune adressée à un des champs disciplinaires concernés.
\subparagraph{}
La première partie divisée en deux chapitres, s'inscrit dans le domaine de l'histoire. 
\begin{itemize}
\item[] Dans le \textbf{chapitre 1}, nous posons les bases méthodologiques d'un modèle de création de données spatio-temporelles pour l'étude historique. Pour ce faire, nous nous intéressons dans un premier temps aux questionnements des historiens sur l'espace et ses transformations afin de dégager les deux objectifs généraux d'un outil destiné à modéliser ces transformations. En analysant un ensemble de travaux historiques, nous identifions trois niveaux d'intrication entre phénomènes sociaux et dynamiques spatiales mettant en évidence le besoin de données spatio-temporelles pour décrire ces dynamiques, mais également d'outils permettant de les manipuler. Nous proposons ensuite une typologie des sources d'archives permettant de retrouver les transformations de l'espace, avant de nous concentrer plus particulièrement sur les plans topographiques. Nous montrons par la suite les différentes complexités et imperfections spatiales mais aussi temporelles de ces sources. De tous ces éléments, nous dégageons les trois objectifs d'un outil SIG adapté à l'histoire~:
\begin{itemize}
\item La constitution de données spatio-temporelles pour représenter les transformations de l'espace,
\item La modélisation et la représentation des imperfections des informations sur l'espace,
\item La conservation d'un lien fort entre les données et les sources historiques d'archives desquelles elles proviennent.
\end{itemize}
Nous confrontons ensuite les différents SIG historiques avec les objectifs identifiés afin de justifier notre approche méthodologique ainsi que les objectifs de cette thèse.
\vspace{11pt}
\item[] Dans le \textbf{chapitre 2}, nous proposons une analyse des sources cartographiques parisiennes utilisées pour extraire des objets géographiques sur l'espace de Paris afin d'identifier leurs imperfections propres mais aussi leurs spécificités et leur contenu. Ce chapitre est également l'occasion d'effectuer une critique de ces différentes sources, en particulier dans le cas de l'\emph{atlas national de la ville de Paris} dressé par l'architecte Théodore Jacoubet. L'étude de cet atlas nous permet en outre de mettre en lumière l'organisation progressive des services de la voirie parisienne au cours du XIX\up{e} siècle. Enfin, ce chapitre nous permet de mieux connaître les temporalités de ces différentes sources cartographiques.
\end{itemize}

\subparagraph{}
La seconde partie présente le c\oe ur de notre proposition au fil de 4 chapitres. Ceux-ci répondent à la question générale de la construction d'une base de données spatio-temporelle à partir de représentation de l'espace urbain décrit par des sources cartographiques anciennes?. Nous décomposons la question en 4 sous-questions, chacune traitée par un chapitre.
\begin{itemize}
\item[] Dans le \textbf{chapitre 3}, nous abordons la problématique du géoréférencement de plans topographiques anciennes de Paris, ainsi que de l'extraction de données géographiques vectorielles qui puissent être utilisées pour reconstituer les transformations de la ville. Pour cela, nous proposons une approche de géoréférencement fondée sur l'utilisation des éléments géodésiques représentés dans les plans, notamment le carroyage de ceux-ci. Cette approche nous permet, à partir de points de mesure placés sur des objets géographiques, d'analyser en finesse les distorsions géométriques de l'atlas de Verniquet, un grand plan de Paris du XVIII\up{e}.
\vspace{11pt}
\item[] Le \textbf{chapitre 4} présente quand à lui le modèle de données spatiales et temporelles que nous avons créé, destiné à stocker les données géographiques vecteur issues des cartes. Ce chapitre s'organise autour de deux axes. D'abord, nous proposons un modèle de base de données fondée sur les standards de l'information géographique visant à représenter des objets géographiques vectoriels extraits de sources cartographiques tout en conservant une relation de dépendance forte entre ces objets et leur source. En outre, nous présentons comment ces objets, nommés \textbf{observations géohistoriques} dans le modèle, peuvent être localisés dans le temps. Le modèle finalement proposé organise les observations en couches spatiales et temporelles, ou \emph{snapshots}. La localisation temporelle des observations et de leurs sources étant souvent difficile à déterminer avec précision, nous proposons une représentation des temporalités par intervalles temporels flous décrivant la période d'existence des source et des observations géohistoriques. Nous décrivons également la méthodologie adoptée pour définir ces intervalles flous, ce qui nous permet de fixer les temporalités associées aux sources cartographiques utilisées. Enfin, à partir d'un état de l'art des méthodes de tri de sous-ensembles flous, nous sélectionnons deux opérateurs de base pour raisonner sur des temporalités floues, en particulier sur l'ordre temporel et l'antécédence d'un temps sur un autre.
\vspace{11pt}
\item[]Dans le \textbf{chapitre 5}, nous nous intéressons à la question suivante~: \emph{comment modéliser et identifier les transformations existantes entre les observations de différentes sources géohistoriques?}. Nous y répondons en deux temps.
D'abord, nous présentons un modèle formel de graphe spatio-temporel issu d'un modèle de la littérature, que nous adaptons afin de prendre en compte les spécificités des données géohistoriques. Ce \emph{graphe géohistorique} nous permet de représenter les transformations existantes entre les observations d'une base de données spatiale et temporelle. Pour identifier ces transformations, nous nous intéressons ensuite à la notion d'identité dans le contexte des données spatio-temporelles, et nous proposons un cadre pour définir de façon souple cette identité afin de spécialiser un graphe géohistorique à un cas d'application précis. Nous proposons ensuite un processus de construction d'un tel graphe à partir d'un ensemble d'observations géohistoriques structurées selon notre modèle de données spatial et temporel. Nous introduisons pour cela une nouvelle structure, appelée \emph{hypergraphe de processus}, modélisant les processus de transformation de l'espace et servant de base à notre méthode de construction.
\vspace{11pt}
\item[]Enfin, nous proposons dans le \textbf{chapitre 6} une méthode de construction semi-automatique d'un graphe géohistorique à partir d'une définition de l'identité des observations. Pour cela, nous mettons en place une procédure en deux temps. D'abord, nous construisons par optimisation stochastique l'hypergraphe de processus d'un ensemble d'observations géohistoriques. En identifiant les observations dont les identitités sont liées\footnote{Parce qu'elles représentent une même entité du monde réel, ou deux entités dont l'une est le résultat de la transformation de l'autre.}, nous découvrons les relations de filiation qui lient les observations entre elles. Ensuite, nous présentons une méthode fondés sur la théorie des fonctions de croyance permettant, à partir d'une certaine définition de l'identité, d'identifier la nature exacte des relations de filiation préalablement construites. Ainsi, nous créons un graphe géohistorique complet à partir d'observations éparses stockées au sein de \emph{snapshots} dans la base de données spatiale et temporelle.
\end{itemize}
